\section{Checklist Kualitas Teknis}

Checklist ini dirancang untuk membantu mahasiswa dan asisten praktikum dalam memverifikasi kedalaman teknis dari implementasi kompilator.

\subsection{Checklist Analisis Semantik (Sub-CPMK 3)}
\begin{itemize}
  \item[$\square$] \textbf{Symbol Table Hierarchy}: Apakah tabel simbol menangani lingkup berjenjang (\textit{nested scopes}) dengan benar?
  \item[$\square$] \textbf{Type Coercion}: Apakah ada aturan untuk konversi otomatis (misal: \code{int} ke \code{float}) atau penolakan tipe yang tidak kompatibel?
  \item[$\square$] \textbf{Recursive Definitions}: Apakah fungsi rekursif terdaftar di tabel simbol sebelum tubuh fungsinya dianalisis?
  \item[$\square$] \textbf{Contextual Constraints}: Verifikasi apakah variabel digunakan sebelum dideklarasikan dan apakah fungsi dipanggil dengan jumlah argumen yang tepat.
\end{itemize}

\subsection{Checklist Optimasi dan IR (Sub-CPMK 4)}
\begin{itemize}
  \item[$\square$] \textbf{Semantics Preserving}: Apakah kode hasil optimasi menghasilkan output yang identik dengan kode asli untuk input yang sama?
  \item[$\square$] \textbf{Constant Folding}: Apakah ekspresi seperti \code{3 + 4} dievaluasi pada saat kompilasi menjadi \code{7}?
  \item[$\square$] \textbf{Dead Code Elimination}: Apakah blok kode yang tidak terjangkau (\textit{unreachable}) atau variabel yang tidak digunakan berhasil dihapus?
  \item[$\square$] \textbf{Loop Invariant}: Verifikasi apakah perhitungan yang tidak berubah di dalam loop berhasil dipindahkan ke luar loop.
\end{itemize}

\subsection{Checklist Generasi Kode (Sub-CPMK 5)}
\begin{itemize}
  \item[$\square$] \textbf{Activation Records}: Apakah alokasi stack frame sesuai dengan ABI (misal: perataan 16-byte pada x86-64)?
  \item[$\square$] \textbf{Register Handling}: Apakah kompilator menangani \textit{Register Spilling} jika jumlah variabel melebihi jumlah register fisik yang tersedia?
  \item[$\square$] \textbf{System Calls}: Apakah instruksi \code{print} atau \code{input} terhubung dengan benar ke standar \code{libc} atau \textit{syscall} sistem operasi?
\end{itemize}
