\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\addbibresource{\subfix{../references.bib}}

\begin{document}

\ifSubfilesClassLoaded{%
    \setcounter{chapter}{18}%
    \begin{refsection}
}{}

\chapter{Daftar Referensi}
\label{chap:referensi}

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK 1.1-6.2:} Menunjukkan kemampuan literasi informasi dan penggunaan referensi ilmiah dalam bidang teknik kompilasi
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{sections/bab-19/section-19-1}
\input{sections/bab-19/section-19-2}
\input{sections/bab-19/section-19-3}
\input{sections/bab-19/section-19-4}
\input{sections/bab-19/section-19-5}
\input{sections/bab-19/section-19-6}
\input{sections/bab-19/section-19-7}
\input{sections/bab-19/section-19-8}
\input{sections/bab-19/section-19-9}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================
\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Reference Deep Dive}: Pilih satu buku referensi utama dan rangkum satu bab.
  \item \textbf{Paper Analysis}: Baca paper seminal tentang register allocation dan analisis algoritmanya.
  \item \textbf{Tool Investigation}: Eksplorasi dokumentasi LLVM atau GCC untuk fitur optimasi tertentu.
  \item \textbf{Bibliography Management}: Buat database referensi pribadi menggunakan BibTeX.
  \item \textbf{Resource Mapping}: Petakan referensi ke setiap Sub-CPMK yang ada dalam mata kuliah.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================
\begin{latihan}
  \item Temukan perbedaan pendekatan antara Dragon Book dan Engineering a Compiler!
  \item Cari paper terbaru (3 tahun terakhir) tentang compiler optimization di ACM Digital Library!
  \item Bandingkan spesifikasi x86 dan ARM dalam hal calling conventions dari manual teknis!
  \item Identifikasi kontribusi John McCarthy dalam sejarah teknik kompilasi!
  \item Susun rencana membaca referensi untuk mendukung proyek portofolio Anda!
  \item \textbf{Refleksi}: Bagaimana keragaman referensi membantu Anda memahami kompleksitas teknik kompilasi?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================
\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Evaluasi Kemampuan Literasi}

\textbf{A. Review Literatur}
\begin{enumerate}
  \item Kualitas sitasi dalam laporan proyek
  \item Kedalaman analisis perbandingan antar referensi
  \item Ketepatan penggunaan standar teknis
\end{enumerate}

\textbf{B. Presentasi Referensi}
\begin{enumerate}
  \item Kemampuan menjelaskan konsep dari paper akademik
  \item Relevansi referensi yang dipilih dengan masalah teknis yang dihadapi
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik Penilaian}: Lihat Lampiran A
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================
\begin{checklist}
  \item Saya mengenal buku-buku referensi utama dalam bidang teknik kompilasi
  \item Saya dapat menelusuri paper akademik untuk algoritma spesifik
  \item Saya mahir membaca dan mengikuti dokumentasi teknis compiler tools
  \item Saya memahami standar dan spesifikasi arsitektur serta format file
  \item Saya dapat menggunakan online resources dan tutorial secara efektif
  \item Saya memahami konteks sejarah dan perkembangan teknologi kompilator
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================
\begin{rangkuman}
Bab ini menyajikan daftar referensi komprehensif yang mencakup buku teks, paper akademik, dokumentasi teknis, dan online resources. Mahasiswa belajar memanfaatkan berbagai sumber informasi untuk memperdalam pemahaman teknik kompilasi.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Literatur klasik memberikan fondasi teori yang kuat
  \item Dokumentasi modern memberikan panduan praktis implementasi
  \item Research papers menunjukkan arah perkembangan teknologi masa depan
  \item Standar teknis memastikan interoperabilitas dan kepatuhan sistem
  \item Pembelajaran mandiri didorong melalui eksplorasi berbagai media belajar
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: \compiler{Referensi}, \compiler{Literatur}, \compiler{Paper Akademik}, \compiler{Dokumentasi}, \compiler{Standar}, \compiler{Historical Context}
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{%
    \clearpage
    \printbibliography[title={Daftar Pustaka}]
    \end{refsection}
}{}

\end{document}
