\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\addbibresource{\subfix{../references.bib}}

\begin{document}

\ifSubfilesClassLoaded{%
    \setcounter{chapter}{14}%
    \begin{refsection}
}{}

\chapter{Compiler Tools Analysis}
\label{chap:compiler-tools}

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK 6.1:} Menganalisis dan menggunakan compiler tools modern
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{sections/bab-15/section-15-1}
\input{sections/bab-15/section-15-2}
\input{sections/bab-15/section-15-3}
\input{sections/bab-15/section-15-4}
\input{sections/bab-15/section-15-5}
\input{sections/bab-15/section-15-6}
\input{sections/bab-15/section-15-7}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================
\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Flex/Bison}: Buat simple calculator menggunakan Flex dan Bison.
  \item \textbf{ANTLR}: Implementasikan parser untuk bahasa ekspresi dengan ANTLR.
  \item \textbf{LLVM}: Buat LLVM pass untuk optimasi sederhana.
  \item \textbf{Build Systems}: Konversi Makefile ke CMake.
  \item \textbf{Debugging}: Debug compiler crash dengan GDB.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================
\begin{latihan}
  \item Bandingkan Flex dan re2c untuk lexer generation!
  \item Implementasikan parser untuk bahasa dengan control structures menggunakan Bison!
  \item Analisis LLVM IR untuk program sederhana!
  \item Konversi build system dari Make ke CMake untuk project compiler!
  \item Debug memory leak dalam parser generator!
  \item \textbf{Refleksi}: Bagaimana compiler tools mempengaruhi produktivitas pengembangan compiler?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================
\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Penilaian untuk Sub-CPMK 6.1}

\textbf{A. Pilihan Ganda}

\begin{enumerate}
  \item Flex adalah:
  \begin{enumerate}
    \item Parser generator
    \item Lexer generator
    \item Build system
    \item Debugger
  \end{enumerate}
  
  \item Bison menggunakan parsing algorithm:
  \begin{enumerate}
    \item LL(1)
    \item LR(1)
    \item LALR(1)
    \item Recursive descent
  \end{enumerate}
  
  \item LLVM adalah:
  \begin{enumerate}
    \item Compiler framework
    \item Build system
    \item Debugger
    \item Lexer generator
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{B. Essay}

\begin{enumerate}
  \item Jelaskan ekosistem compiler tools dan peran masing-masing tool!
  \item Implementasikan mini compiler menggunakan Flex, Bison, dan build system modern!
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik Penilaian}: Lihat Lampiran A
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================
\begin{checklist}
  \item Saya dapat menganalisis dan menggunakan compiler tools modern
  \item Saya dapat menggunakan lexer generators (Flex, re2c)
  \item Saya dapat menggunakan parser generators (Bison, ANTLR)
  \item Saya memahami compiler frameworks (LLVM, GCC)
  \item Saya dapat menggunakan build systems (Make, CMake)
  \item Saya dapat menggunakan debugging tools untuk compiler development
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================
\begin{rangkuman}
Bab ini membahas compiler tools analysis, termasuk lexer generators, parser generators, compiler frameworks, build systems, dan debugging tools. Mahasiswa belajar menggunakan tools modern untuk pengembangan compiler yang efisien.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Compiler tools menyederhanakan pengembangan compiler
  \item Lexer generators otomatisasi token recognition
  \item Parser generators menghasilkan efficient parsers
  \item Compiler frameworks menyediakan infrastructure lengkap
  \item Build systems mengelola compilation dependencies
  \item Debugging tools membantu identifikasi dan perbaikan bugs
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: \compiler{Compiler Tools}, \compiler{Flex}, \compiler{Bison}, \compiler{ANTLR}, \compiler{LLVM}, \compiler{GCC}, \compiler{Make}, \compiler{CMake}, \compiler{GDB}, \compiler{Valgrind}
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{%
    \clearpage
    \printbibliography[title={Daftar Pustaka}]
    \end{refsection}
}{}

\end{document}
