\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\addbibresource{\subfix{../references.bib}}

\begin{document}

\ifSubfilesClassLoaded{%
    \setcounter{chapter}{15}%
    \begin{refsection}
}{}

\chapter{Performance Evaluation dan Benchmarking}
\label{chap:performance-evaluation}

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK 6.2:} Mengevaluasi kinerja compiler dan optimasi
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{sections/bab-16/section-16-1}
\input{sections/bab-16/section-16-2}
\input{sections/bab-16/section-16-3}
\input{sections/bab-16/section-16-4}
\input{sections/bab-16/section-16-5}
\input{sections/bab-16/section-16-6}
\input{sections/bab-16/section-16-7}
\input{sections/bab-16/section-16-8}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================
\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Benchmark Setup}: Buat benchmark suite untuk compiler testing.
  \item \textbf{Performance Analysis}: Analisis hasil benchmark dengan statistik.
  \item \textbf{Optimization Testing}: Uji impact berbagai optimasi levels.
  \item \textbf{Tool Comparison}: Bandingkan berbagai compiler tools.
  \item \textbf{Automation}: Buat automated benchmarking pipeline.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================
\begin{latihan}
  \item Desain benchmark suite untuk compiler dengan multiple test cases!
  \item Implementasikan high-resolution timer untuk akurasi pengukuran!
  \item Analisis hasil benchmark dengan statistical methods!
  \item Bandingkan performance GCC vs Clang untuk berbagai optimasi levels!
  \item Identifikasi bottleneck dalam compilation pipeline!
  \item \textbf{Refleksi}: Bagaimana performance evaluation mempengaruhi pengembangan compiler?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================
\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Penilaian untuk Sub-CPMK 6.2}

\textbf{A. Pilihan Ganda}

\begin{enumerate}
  \item Metrik yang TIDAK diukur dalam performance evaluation:
  \begin{enumerate}
    \item Code quality
    \item Developer productivity
    \item User satisfaction
    \item Compilation speed
  \end{enumerate}
  
  \item Tool untuk profiling memory usage:
  \begin{enumerate}
    \item GDB
    \item Valgrind
    \item /proc filesystem
    \item System monitor
  \end{enumerate}
  
  \item Optimasi yang memberikan speedup terbesar:
  \begin{enumerate}
    \item Loop unrolling
    \item Vectorization
    \item Inlining
    \item Constant folding
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{B. Essay}

\begin{enumerate}
  \item Jelaskan metodologi benchmarking yang komprehensif untuk compiler evaluation!
  \item Implementasikan automated benchmarking system dengan statistical analysis!
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik Penilaian}: Lihat Lampiran A
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================
\begin{checklist}
  \item Saya dapat mengevaluasi kinerja compiler dan optimasi
  \item Saya dapat merancang benchmark suite yang efektif
  \item Saya dapat menggunakan profiling tools untuk analisis
  \item Saya dapat melakukan statistical analysis pada hasil benchmark
  \item Saya dapat membandingkan performance berbagai compiler
  \item Saya dapat mengidentifikasi optimization opportunities
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================
\begin{rangkuman}
Bab ini membahas performance evaluation dan benchmarking, termasuk metodologi, measurement tools, compiler comparison, optimization analysis, dan automated testing. Mahasiswa belajar mengevaluasi dan mengoptimasi kinerja compiler.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Performance evaluation mengukur efektivitas compiler
  \item Benchmarking menyediakan pengukuran yang sistematis
  \item Profiling tools membantu identifikasi bottleneck
  \item Statistical analysis memastikan validitas hasil
  \item Optimizations memiliki trade-off yang perlu dipertimbangkan
  \item Automation mempermudah testing berulang
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: \compiler{Performance Evaluation}, \compiler{Benchmarking}, \compiler{Profiling}, \compiler{Optimization}, \compiler{Statistical Analysis}, \compiler{Compiler Comparison}
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{%
    \clearpage
    \printbibliography[title={Daftar Pustaka}]
    \end{refsection}
}{}

\end{document}
