\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\addbibresource{\subfix{../references.bib}}

\begin{document}

\ifSubfilesClassLoaded{%
    \setcounter{chapter}{3}%
    \begin{refsection}
}{}

\chapter{Parsing dan Syntax Analysis}
\label{chap:parsing}

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK 2.3:} Membangun recursive descent parser untuk grammar LL(1)
  \item \textbf{Sub-CPMK 2.4:} Menggunakan parser generator (Flex/Bison) untuk bahasa sederhana
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{sections/bab-04/section-4-1}
\input{sections/bab-04/section-4-2}
\input{sections/bab-04/section-4-3}
\input{sections/bab-04/section-4-4}
\input{sections/bab-04/section-4-5}
\input{sections/bab-04/section-4-6}
\input{sections/bab-04/section-4-7}
\input{sections/bab-04/section-4-8}
\input{sections/bab-04/section-4-9}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================
\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Grammar Design}: Buat CFG untuk bahasa ekspresi aritmatika sederhana.
  \item \textbf{LL(1) Conversion}: Konversi grammar dengan left recursion ke LL(1).
  \item \textbf{Recursive Descent}: Implementasikan recursive descent parser untuk kalkulator.
  \item \textbf{Bison Practice}: Buat parser untuk bahasa dengan assignment dan control flow.
  \item \textbf{Error Recovery}: Implementasikan panic mode recovery dalam parser Anda.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================
\begin{latihan}
  \item Identifikasi apakah grammar berikut LL(1): $S \rightarrow aSb | \epsilon$!
  \item Hapus left recursion dari grammar: $E \rightarrow E + T | T$!
  \item Buat recursive descent parser untuk grammar: $S \rightarrow (S)S | \epsilon$!
  \item Jelaskan perbedaan antara SLR(1) dan LALR(1) parser!
  \item Implementasikan error recovery with panic mode untuk parser Anda!
  \item \textbf{Refleksi}: Konsep parsing mana yang paling sulit dan bagaimana cara memahaminya?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================
\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Penilaian untuk Sub-CPMK 2.3-2.4}

\textbf{A. Pilihan Ganda}

\begin{enumerate}
  \item Grammar dengan left recursion TIDAK cocok untuk:
  \begin{enumerate}
    \item LL(1) parser
    \item LR(1) parser
    \item Recursive descent parser
    \item Top-down parser
  \end{enumerate}
  
  \item Tool yang digunakan untuk generate LR parser adalah:
  \begin{enumerate}
    \item Flex
    \item Bison
    \item Make
    \item GCC
  \end{enumerate}
  
  \item Lookahead dalam LL(1) berarti:
  \begin{enumerate}
    \item 1 token lookahead
    \item 1 character lookahead
    \item 1 production lookahead
    \item 1 derivation lookahead
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{B. Essay}

\begin{enumerate}
  \item Jelaskan langkah-langkah mengkonversi grammar dengan left recursion ke LL(1)!
  \item Desain dan implementasikan parser untuk bahasa dengan variabel assignment dan arithmetic expressions!
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik Penilaian}: Lihat Lampiran A
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================
\begin{checklist}
  \item Saya dapat membangun recursive descent parser untuk grammar LL(1)
  \item Saya dapat menggunakan parser generator (Flex/Bison) untuk bahasa sederhana
  \item Saya dapat mengidentifikasi apakah suatu grammar LL(1)
  \item Saya dapat menghapus left recursion dari grammar
  \item Saya dapat mengimplementasikan error recovery dalam parser
  \item Saya memahami perbedaan top-down dan bottom-up parsing
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================
\begin{rangkuman}
Bab ini membahas parsing dan syntax analysis, termasuk CFG, LL(1) parsing, recursive descent, LR parsing, dan parser generator tools. Mahasiswa belajar membangun parser manual dan menggunakan tools modern.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Parser memverifikasi sintaks dan membangun parse tree dari token stream
  \item LL(1) grammar cocok untuk recursive descent parser
  \item LR parser lebih powerful tapi lebih kompleks
  \item Parser generator (Bison) otomatisasi pembuatan parser dari grammar
  \item Error recovery penting untuk parser yang robust
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: \compiler{Parsing}, \compiler{CFG}, \compiler{LL(1)}, \compiler{Recursive Descent}, \compiler{LR Parser}, \compiler{Bison}, \compiler{Syntax Analysis}, \compiler{Error Recovery}
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{%
    \clearpage
    \printbibliography[title={Daftar Pustaka}]
    \end{refsection}
}{}

\end{document}
