\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\addbibresource{\subfix{../references.bib}}

\begin{document}

\ifSubfilesClassLoaded{%
    \setcounter{chapter}{16}%
    \begin{refsection}
}{}

\chapter{Evaluasi dan Refleksi Kompetensi}
\label{chap:evaluasi-kompetensi}

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK 1.1-6.2:} Mengevaluasi seluruh capaian pembelajaran mata kuliah Teknik Kompilasi
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{sections/bab-17/section-17-1}
\input{sections/bab-17/section-17-2}
\input{sections/bab-17/section-17-3}
\input{sections/bab-17/section-17-4}
\input{sections/bab-17/section-17-5}
\input{sections/bab-17/section-17-6}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================
\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Self-Assessment}: Isi checklist kompetensi mandiri.
  \item \textbf{Portfolio Construction}: Susun portofolio proyek semester.
  \item \textbf{Reflective Essay}: Tulis refleksi pembelajaran satu semester.
  \item \textbf{Peer Review}: Evaluasi portofolio rekan sekelas.
  \item \textbf{Action Planning}: Buat rencana pengembangan diri pasca mata kuliah.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================
\begin{latihan}
  \item Identifikasi Sub-CPMK yang paling sulit dicapai!
  \item Susun bukti-bukti pencapaian kompetensi dalam portofolio!
  \item Analisis kaitan antar modul dalam pengembangan compiler!
  \item Evaluasi perkembangan keterampilan programming Anda!
  \item Rencanakan langkah belajar selanjutnya di bidang software engineering!
  \item \textbf{Refleksi}: Apa insight terbesar yang Anda dapatkan dari mata kuliah ini?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================
\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Penilaian Akhir Semester}

\textbf{A. Evaluasi Portofolio}
\begin{enumerate}
  \item Kelengkapan komponen compiler (Lexer, Parser, Semantic, dsb)
  \item Kualitas dokumentasi dan analisis
  \item Hasil pengujian dan benchmarking
\end{enumerate}

\textbf{B. Presentasi Proyek}
\begin{enumerate}
  \item Demonstrasi fungsionalitas compiler
  \item Penjelasan arsitektur dan design decisions
  \item Tanya jawab teknis
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik Penilaian}: Lihat Lampiran A dan B
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================
\begin{checklist}
  \item Saya memahami seluruh fase kompilasi dan interaksinya
  \item Saya dapat mengimplementasikan front-end dan back-end compiler
  \item Saya dapat melakukan optimasi dan performance evaluation
  \item Saya mahir menggunakan compiler tools modern
  \item Saya dapat mendokumentasikan proyek pengembangan compiler dengan baik
  \item Saya siap menerapkan prinsip kompilasi dalam rekayasa perangkat lunak
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================
\begin{rangkuman}
Bab ini merangkum seluruh perjalanan pembelajaran Teknik Kompilasi, melalui evaluasi CPMK, refleksi diri, dan penyusunan portofolio. Mahasiswa belajar mengevaluasi pencapaian kompetensi secara komprehensif.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Evaluasi kompetensi mencakup teori dan praktik implementasi
  \item Refleksi membantu internalisasi pemahaman konsep
  \item Portofolio proyek menjadi bukti nyata pencapaian Sub-CPMK
  \item Continuous improvement penting untuk pengembangan karir professional
  \item Mata kuliah ini memberikan fondasi kuat dalam computer science
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: \compiler{Evaluasi Kompetensi}, \compiler{Refleksi}, \compiler{Portofolio}, \compiler{CPMK}, \compiler{Self-Assessment}, \compiler{Continuous Improvement}
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{%
    \clearpage
    \printbibliography[title={Daftar Pustaka}]
    \end{refsection}
}{}

\end{document}
