\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\addbibresource{\subfix{../references.bib}}

\begin{document}

\ifSubfilesClassLoaded{%
    \setcounter{chapter}{4}%
    \begin{refsection}
}{}

\chapter{Symbol Table dan Scope Management}
\label{chap:symbol-table}

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK 3.1:} Mengimplementasikan symbol table dengan nested scopes
  \item \textbf{Sub-CPMK 3.2:} Melakukan type checking untuk ekspresi kompleks
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{sections/bab-05/section-5-1}
\input{sections/bab-05/section-5-2}
\input{sections/bab-05/section-5-3}
\input{sections/bab-05/section-5-4}
\input{sections/bab-05/section-5-5}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================
\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Hash Table Implementation}: Implementasikan symbol table dengan hash table dan chaining.
  \item \textbf{Scope Testing}: Buat program dengan nested scopes dan test symbol table operations.
  \item \textbf{Type Checker}: Implementasikan type checker untuk ekspresi aritmatika dan assignment.
  \item \textbf{Debug Visualization}: Buat tool untuk visualisasi symbol table dan scope hierarchy.
  \item \textbf{Performance Analysis}: Bandingkan berbagai hash functions untuk symbol table.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================
\begin{latihan}
  \item Implementasikan symbol table with support for nested scopes menggunakan hash table!
  \item Buat type checker untuk bahasa dengan int, float, dan boolean types!
  \item Analisis complexity dari symbol table operations (insert, lookup, delete)!
  \item Implementasikan scope stack untuk bahasa dengan function definitions!
  \item Desain error reporting system untuk type errors!
  \item \textbf{Refleksi}: Bagian mana dari symbol table implementation yang paling menantang?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================
\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Penilaian untuk Sub-CPMK 3.1-3.2}

\textbf{A. Pilihan Ganda}

\begin{enumerate}
  \item Data structure yang PALING cocok untuk symbol table adalah:
  \begin{enumerate}
    \item Linked list
    \item Array
    \item Hash table
    \item Binary tree
  \end{enumerate}
  
  \item Scope management menggunakan:
  \begin{enumerate}
    \item Queue
    \item Stack
    \item Priority queue
    \item Heap
  \end{enumerate}
  
  \item Type checking memastikan:
  \begin{enumerate}
    \item Syntax correctness
    \item Type compatibility
    \item Runtime efficiency
    \item Code optimization
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{B. Essay}

\begin{enumerate}
  \item Jelaskan implementasi symbol table dengan nested scopes dan berikan contoh kode!
  \item Desain type system untuk bahasa dengan arrays, functions, dan pointers!
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik Penilaian}: Lihat Lampiran A
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================
\begin{checklist}
  \item Saya dapat mengimplementasikan symbol table dengan nested scopes
  \item Saya dapat melakukan type checking untuk ekspresi kompleks
  \item Saya memahami berbagai implementasi symbol table
  \item Saya dapat mengelola scope dengan stack structure
  \item Saya dapat mendesain type system yang sederhana
  \item Saya dapat mengimplementasikan type inference algorithm
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================
\begin{rangkuman}
Bab ini membahas symbol table dan scope management, termasuk implementasi hash table, nested scopes, type system, dan type checking. Mahasiswa belajar membangun data structure fundamental untuk semantic analysis.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Symbol table menyimpan informasi identifiers dengan akses cepat
  \item Nested scopes dikelola menggunakan stack structure
  \item Type checking memastikan type compatibility dalam expressions
  \item Hash table adalah implementasi efisien untuk symbol table
  \item Type system adalah fondasi untuk semantic analysis
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: \compiler{Symbol Table}, \compiler{Scope Management}, \compiler{Type System}, \compiler{Type Checking}, \compiler{Hash Table}, \compiler{Nested Scopes}, \compiler{Type Inference}
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{%
    \clearpage
    \printbibliography[title={Daftar Pustaka}]
    \end{refsection}
}{}

\end{document}
