\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\addbibresource{\subfix{../references.bib}}

\begin{document}

\ifSubfilesClassLoaded{%
    \setcounter{chapter}{17}%
    \begin{refsection}
}{}

\chapter{Lampiran dan Rubrik Penilaian}
\label{chap:lampiran}

\begin{subcpmk}
  \item \textbf{Sub-CPMK 1.1-6.2:} Menyediakan instrumen penilaian dan panduan praktis untuk seluruh capaian pembelajaran
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{sections/bab-18/section-18-1}
\input{sections/bab-18/section-18-2}
\input{sections/bab-18/section-18-3}
\input{sections/bab-18/section-18-4}
\input{sections/bab-18/section-18-5}
\input{sections/bab-18/section-18-6}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================
\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Rubrik Review}: Pelajari kriteria penilaian untuk setiap jenis tugas.
  \item \textbf{Template Usage}: Gunakan template dokumentasi untuk laporan praktikum.
  \item \textbf{Code Quality Check}: Lakukan self-audit menggunakan checklist kualitas kode.
  \item \textbf{Workflow Implementation}: Terapkan best practices dalam pengembangan tugas.
  \item \textbf{Resource Exploration}: Telusuri referensi tambahan untuk pendalaman materi.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================
\begin{latihan}
  \item Buat draf laporan praktikum menggunakan template yang disediakan!
  \item Lakukan review kode menggunakan checklist kualitas untuk Lexer!
  \item Simulasikan Git workflow untuk proyek kecil!
  \item Susun struktur folder proyek sesuai standar submisi!
  \item Analisis kriteria penilaian untuk mendapatkan nilai maksimal (Grade A)!
  \item \textbf{Refleksi}: Bagaimana rubrik dan standar dokumentasi membantu efektivitas belajar Anda?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================
\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Evaluasi Kualitas Dokumentasi dan Praktik}

\textbf{A. Audit Dokumentasi}
\begin{enumerate}
  \item Kesesuaian dengan template laporan
  \item Kejelasan penjelasan implementasi
  \item Kualitas dokumentasi dalam kode (comments/doxygen)
\end{enumerate}

\textbf{B. Audit Standar Kode}
\begin{enumerate}
  \item Kepatuhan terhadap coding standards
  \item Penggunaan version control (commit messages/history)
  \item Struktur folder dan penamaan file
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik Penilaian}: Lihat Section 18.1
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================
\begin{checklist}
  \item Saya memahami kriteria penilaian untuk setiap komponen evaluasi
  \item Saya mahir menggunakan template dokumentasi yang disediakan
  \item Saya dapat menerapkan standar kualitas kode dalam pengembangan compiler
  \item Saya memahami format submisi tugas yang benar
  \item Saya dapat menerapkan best practices dalam version control dan testing
  \item Saya dapat memanfaatkan resources tambahan untuk belajar mandiri
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================
\begin{rangkuman}
Bab ini menyediakan berbagai instrumen pendukung pembelajaran, mulai dari rubrik penilaian, template dokumentasi, checklist kualitas, hingga best practices dan referensi tambahan. Mahasiswa menggunakannya sebagai panduan standar dalam menyelesaikan tugas dan proyek.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Rubrik memberikan transparansi dalam penilaian kompetensi
  \item Template dan checklist memastikan konsistensi dan kualitas output
  \item Standar submisi mempermudah integrasi dan manajemen proyek
  \item Best practices meningkatkan profesionalisme dalam pengembangan software
  \item Resources tambahan membuka peluang eksplorasi lebih dalam
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: \compiler{Rubrik Penilaian}, \compiler{Template Dokumentasi}, \compiler{Checklist Kualitas}, \compiler{Best Practices}, \compiler{Standard Submisi}, \compiler{Learning Resources}
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{%
    \clearpage
    \printbibliography[title={Daftar Pustaka}]
    \end{refsection}
}{}

\end{document}
