\section{Petunjuk Penggunaan Buku Ajar}

\subsection{Untuk Mahasiswa}

Agar pembaca mendapatkan manfaat maksimal dari buku ini, disarankan untuk mengadopsi pendekatan pembelajaran aktif (\textit{Active Learning}). Mahasiswa tidak cukup hanya membaca teori secara pasif, tetapi harus secara aktif terlibat dengan materi melalui eksperimen kode dan latihan pemecahan masalah. Keterlibatan langsung ini akan merangsang proses kognitif tingkat tinggi yang diperlukan untuk memahami abstraksi kompleks dalam teknik kompilasi.

Mengingat kompleksitas pengembangan kompilator, mahasiswa disarankan untuk menggunakan buku ini dengan langkah-langkah berikut:

\textbf{Tahap Persiapan:}
\begin{enumerate}
  \item Pahami target \textit{Sub-CPMK} di awal bab agar fokus belajar tetap terjaga.
  \item Tinjau kembali materi prasyarat (Struktur Data dan Algoritma) jika diperlukan, terutama konsep pohon, graf, dan tabel hash.
\end{enumerate}

\textbf{Tahap Implementasi (Eksperimental)} \cite{diznr2024phases}:
\begin{enumerate}
  \item Pelajari kode contoh yang disediakan dan jalankan menggunakan \textit{compiler} atau \textit{interpreter} yang sesuai.
  \item Lakukan modifikasi pada parameter \textit{lexer} atau aturan \textit{grammar} untuk melihat dampaknya terhadap proses \textit{parsing}.
  \item Gunakan perangkat lunak pendukung seperti \textit{Flex}, \textit{Bison}, atau \textit{Graphviz} untuk memvisualisasikan AST.
\end{enumerate}

\textbf{Tahap Evaluasi:}
\begin{enumerate}
  \item Kerjakan latihan refleksi untuk memperdalam pemahaman teoretis.
  \item Lakukan penilaian mandiri menggunakan \textit{checklist} kompetensi di akhir bab.
  \item Gabungkan komponen yang telah dibuat di setiap bab menjadi satu proyek kompilator utuh.
\end{enumerate}

\subsection{Untuk Dosen}

Dalam paradigma OBE, peran dosen bergeser dari sekadar penyampai informasi menjadi fasilitator pembelajaran. Buku ini dirancang untuk mendukung transisi tersebut dengan menyediakan materi yang dapat memicu diskusi kritis dan eksplorasi mandiri. Dosen diharapkan dapat membimbing mahasiswa untuk menemukan hubungan antar konsep, bukan sekadar memberikan jawaban langsung.

Dosen dapat memanfaatkan buku ini sebagai instrumen pembelajaran utama:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Modul Praktikum}: Gunakan aktivitas pembelajaran di setiap bab sebagai panduan tugas mingguan.
  \item \textbf{Bank Soal}: Manfaatkan bagian asesmen sebagai referensi dalam menyusun soal UTS (CPMK-1, 2) dan UAS (CPMK 1 s.d 6).
  \item \textbf{Alat Ukur Capaian}: Gunakan rubrik penilaian dan indikator dalam buku untuk mengukur ketercapaian outcomes mahasiswa.
\end{itemize}
